\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}
\setmonofont{Consolas}

\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage[margin=2cm]{geometry}

\usepackage[
  pdftitle={Тестирование и верификация ПО},
  pdfsubject={Практика А3},
  pdfauthor={Владимир Семенович Леверьев}
]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\setlength\parindent{1.25cm}

\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{solarized@base03}{HTML}{002B36}
\definecolor{solarized@base02}{HTML}{073642}
\definecolor{solarized@base01}{HTML}{586e75}
\definecolor{solarized@base00}{HTML}{657b83}
\definecolor{solarized@base0}{HTML}{839496}
\definecolor{solarized@base1}{HTML}{93a1a1}
\definecolor{solarized@base2}{HTML}{EEE8D5}
\definecolor{solarized@base3}{HTML}{FDF6E3}
\definecolor{solarized@yellow}{HTML}{B58900}
\definecolor{solarized@orange}{HTML}{CB4B16}
\definecolor{solarized@red}{HTML}{DC322F}
\definecolor{solarized@magenta}{HTML}{D33682}
\definecolor{solarized@violet}{HTML}{6C71C4}
\definecolor{solarized@blue}{HTML}{268BD2}
\definecolor{solarized@cyan}{HTML}{2AA198}
\definecolor{solarized@green}{HTML}{859900}

\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  backgroundcolor=\color{solarized@base3},
  rulesepcolor=\color{solarized@base03},
  numberstyle=\tiny\color{solarized@base01},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\color{solarized@green},
  stringstyle=\color{solarized@cyan},
  identifierstyle=\color{solarized@blue},
  commentstyle=\color{solarized@base01},
  emphstyle=\color{solarized@red}
}

\pagestyle{empty}

\title{А3. Модульное тестирование в Java}
\author{Лабораторная работа для групп М-ИВТ-18 и М-ФИИТ-18}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section*{Цель работы}

\begin{itemize}
  \item научиться пользоваться фреймворком модульного тестирования jUnit;
  \item получить представление о структуре модульных тестов.
\end{itemize}


\section{Создание проекта в IntelliJ IDEA}

Запустите JetBrains IntelliJ IDEA и создайте новый проект Java:

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{a3/image9.png}
\end{figure}

Создайте класс. Имена классов должны начинаться с заглавной буквы, каждое новое слово также должно начинаться с заглавной буквы (Camel Case нотация).

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=1.5]{a3/image2.png}
\end{figure}

Создайте функцию main в вашем классе следующим образом (не забудьте изменить имя класса):

\begin{lstlisting}[language=Java, inputencoding=utf8]
public class LabA3 {
  public static void main(String[] args) {
    System.out.println("Hello World!");
  }
}
\end{lstlisting}

Создайте конфигурацию для запуска Java-приложения, придумайте имя конфигурации выберите главный класс приложения:

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=1.5]{a3/image1.png}
\end{figure}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=1.5]{a3/image8.png}
\end{figure}

Скомпилируйте и запустите приложение.

\section{Создание модульного теста}

Расположите курсор на названии класса и нажмите клавиши Alt+Enter, в открывшемся контекстном меню выберите пункт «Create Test».

Создайте конфигурацию для запуска Java-приложения, придумайте имя конфигурации выберите главный класс приложения:

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=1.5]{a3/image6.png}
\end{figure}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=1.5]{a3/image7.png}
\end{figure}

Впишите исходный код теста

\begin{lstlisting}[language=Java, inputencoding=utf8]
import org.junit.jupiter.api.Test;
import static org.junit.jupiter.api.Assertions.*;

class LabA3Test {

    @Test
    void testTrue() {
        assertTrue(true);
    }
}
\end{lstlisting}

Если некоторые строки импорта выделяются IDEA как ошибочные, тогда

\begin{itemize}
  \item поставьте курсор на ошибку;
  \item нажмите клавиши Alt+Enter (или нажмите мышкой на всплывающую иконку с красной лампой);
  \item выберите пункт добавляющий библиотеку JUnit5 в один из каталогов Classpath;
  \item дайте согласие на скачивание библиотека JUnit из сетевого репозитория Maven.
\end{itemize}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{a3/image11.png}
\end{figure}

Создайте конфигурацию для запуска тестов

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=1.5]{a3/image1.png}
\end{figure}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=1.5]{a3/image4.png}
\end{figure}

Измените метод поиска тестов на \texttt{"All in directory"} и укажите каталог где вы сохранили проект.

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{a3/image3.png}
\end{figure}

Запустите тесты и убедитесь, что они работают

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=1.5]{a3/image5.png}
\end{figure}


\section{Количественные числительные до 20}

Напишите тест, который создаст текстовый файл \texttt{"input.txt"} и запишет в него число \texttt{"1"}.

После выполнения функции \texttt{main()} он должен он должен проверить, что в ходе его работы был создан файл \texttt{"output.txt"} содержащий русский вариант в нижнем регистре \texttt{"один"}.

\begin{lstlisting}[language=Java, inputencoding=utf8]
@Test
void testOne() throws IOException {
    String input = "1", output = "один";

    FileWriter fw = new FileWriter("input.txt");
    BufferedWriter bw = new BufferedWriter(fw);
    bw.write(input);
    bw.newLine();
    bw.close();

    String[] params = new String[0];
    LabA3.main(params);

    FileReader fr = new FileReader("output.txt");
    BufferedReader br = new BufferedReader(fr);
    String result = br.readLine();

    assertEquals(output, result);
}
\end{lstlisting}

Выполните тесты и убедитесь, что тест не пройден

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=1.2]{a3/image10.png}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item Самостоятельно напишите наиболее простой код в функции \texttt{main()}, который будет проходить тесты.
  \item Самостоятельно добавляйте по одному новые тесты для чисел в диапазоне [0, 19] по алгоритму:
  \begin{itemize}
    \item добавить тест, который не проходит
    \item написать наиболее простой программный код, который проходит тесты
    \item рефакторинг
  \end{itemize}
  \item После рефакторинга, у вас должны остаться:
  \begin{itemize}
    \item функция \texttt{main()} в основном коде.
    \item вспомогательная функция в тесте.
    \item тест проверяющий числительные для чисел в диапазоне [0, 19].
  \end{itemize}
  \item Добавьте в отчет программный код из основного класса и из теста.
\end{itemize}

\section{Количественные числительные до 100}

\begin{itemize}
  \item В основном классе перенесите код для работы с числительными до 19 из функции \texttt{main()} в новую функцию \texttt{numbersLessThan20()} и добавьте вызов к ней в \texttt{main()}. Запустите тесты и убедитесь, что все работает по прежнему.
  \item Создайте новый тест для проверки числительных до 100. Добавьте по одной проверке (assert) в тест для случайно выбранного числа в каждом десятке до 100 (например 23, 38, 44, 51, 62, 77, 80, 95). Каждый раз добавляя новую проверку следуйте алгоритму:
  \begin{itemize}
    \item добавить тест, который не проходит
    \item написать наиболее простой программный код, который проходит тесты
    \item рефакторинг
  \end{itemize}
  \item После рефакторинга, у вас должны остаться:
  \begin{itemize}
    \item функция \texttt{main()} в основном коде.
    \item функция \texttt{numbersLessThan20()} в основном коде.
    \item вспомогательная функция в тесте.
    \item тест проверяющий числительные для чисел в диапазоне [0, 19].
    \item тест проверяющий числительные для чисел в диапазоне [20, 99].
  \end{itemize}
  \item Добавьте в отчет программный код из основного класса и из теста.
\end{itemize}

\section{Количественные числительные до 1000}

\begin{itemize}
  \item В основном классе перенесите код для работы с числительными до 100 из функции \texttt{main()} в новую функцию \texttt{numbersLessThan100()} и добавьте вызов к ней в \texttt{main()}. Запустите тесты и убедитесь, что все работает по прежнему.
  \item Создайте новый тест для проверки числительных до 1000. Добавьте по одной проверке (assert) в тест для случайно выбранного числа в каждой сотне до 1000 (например 123, 238, 344, 451, 500, 677, 762, 880, 995). Каждый раз добавляя новую проверку следуйте алгоритму:
  \begin{itemize}
    \item добавить тест, который не проходит
    \item написать наиболее простой программный код, который проходит тесты
    \item рефакторинг
  \end{itemize}
  \item После рефакторинга, у вас должны остаться:
  \begin{itemize}
    \item функция \texttt{main()} в основном коде.
    \item функция \texttt{numbersLessThan20()} в основном коде.
    \item функция \texttt{numbersLessThan100()} в основном коде.
    \item вспомогательная функция в тесте.
    \item тест проверяющий числительные для чисел в диапазоне [0, 19].
    \item тест проверяющий числительные для чисел в диапазоне [20, 99].
    \item тест проверяющий числительные для чисел в диапазоне [100, 1000].
  \end{itemize}
  \item Добавьте в отчет программный код из основного класса и из теста.
\end{itemize}

\section{Количественные числительные и объекты исчисления}

\begin{itemize}
  \item В основном классе перенесите код для работы с числительными до 1000 из функции \texttt{main()} в новую функцию \texttt{numbersLessThan1000()} и добавьте вызов к ней в \texttt{main()}. Запустите тесты и убедитесь, что все работает по прежнему.
  \item Создайте новый тест для проверки использования объектов исчисления:
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Java, inputencoding=utf8]
@Test
void testCountObjects() {
    try {

        String input = "123";
        String spell1 = "рубль", spell2 = "рубля", spell5 = "рублей";
        String output = "сто двадцать три рубля";

        FileWriter fw = new FileWriter("input.txt");
        BufferedWriter bw = new BufferedWriter(fw);
        bw.write(input);
        bw.newLine();
        bw.write(spell1 + " " + spell2 + " " + spell5);
        bw.newLine();
        bw.close();

        String[] params = {};
        LabA3.main(params);

        FileReader fr = new FileReader("output.txt");
        BufferedReader br = new BufferedReader(fr);
        String result = br.readLine();

        assertEquals(output, result);

    } catch (IOException e) {
        e.printStackTrace();
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item Убедитесь, что он не проходит. Затем внесите наиболее простые изменения в программный код основного класса, позволяющие ему пройти все тесты.
  \item Выполните рефакторинг постоянно проверяя что тесты проходят.
  \item Добавьте еще несколько проверок (assert) для того, чтобы убедиться, что все варианты работают правильно. Особое внимание уделите исключениям из правил (например, "два доллара, двенадцать долларов")
\item Добавьте в отчет программный код из основного класса и из теста.
\end{itemize}


\end{document}
